\chapter{数理统计的基础知识}
\section{基本概念}
\subsection{统计量}
\dfn{统计量}{
    设$X_1,X_2,\ldots,X_n$是来自总体$X$的样本, 称此样本的任一不含总体分布\uwave{未知参数}的函数为该样本的\vocab{统计量}.
}
\ex{}{
    设$X\sim N(5,\sigma^2)$, $\sigma$未知. $X_1,X_2,\ldots,X_n$为总体$X$的一个样本,令
    \[S_n = X_1 + X_2 + \cdots + X_n,\ \ \overline{X} = \frac{S_n}{n},\]
    则$S_n$和$\overline{X}$都是样本的统计量. 但$U = \dfrac{n\left( \overline{X} - 5 \right)}{\sigma}$\emph{不是统计量}, 因为它含有\uwave{未知参数$\sigma$}.
}
\subsection{常用统计量}
\subsubsection{样本均值}
\begin{equation}
    \overline{X} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i
\end{equation}
\subsubsection{样本方差}
\begin{equation}
    S^2 = \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n \left( X_i - \overline{X} \right)^2
\end{equation}
\subsubsection{样本标准差}
\begin{equation}
    S = \sqrt{S^2}
\end{equation}
\subsubsection{样本$k$阶原点矩}
\begin{equation}
    A_k = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^k,\,\,k\in \ZZ_+
\end{equation}
当$k=1$时, $A_1 = \overline{X}$.
\subsubsection{样本$k$阶中心矩}
\begin{equation}
    B_k = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n \left( X_i - \overline{X} \right)^k,\,\,k\in \ZZ_+
\end{equation}
当$k=2$时, $\frac{n}{n-1}B_2 = S^2$.

\section{常用统计分布}
\subsection{卡方分布}
\dfn{$\chi^2$分布}{
    设$X_1,X_2,\ldots,X_n$是来自$N(0,1)$的样本, 则称随机变量
    \begin{equation}
        \chi^2 = \underbrace{X_1^2 + X_2^2 + \cdots + X_n^2}_{n\text{项}}
    \end{equation}
    服从\vocab{自由度}为$n$的$\chi^2$分布, 记为$\chi^2 \sim \chi^2(n)$.
}
$\chi^2$分布的PDF为
\begin{equation}
    f(x) = \begin{cases}
        \dfrac{1}{2^{n/2}\Gamma\left( \dfrac{n}{2} \right)}x^{n/2-1}e^{-x/2}, & x>0,     \\
        0,                                                                    & x\leq 0.
    \end{cases}
\end{equation}
其中$\Gamma$函数定义为
\begin{equation}
    \Gamma(\alpha) = \int_0^{+\infty} t^{\alpha-1}e^{-t}\dd t,\,\,x>0.
\end{equation}
\qs{例P\textsubscript{123}2}{
    设$X_1,\ldots,X_6$是来自总体$N(0,1)$的样本,又设
    \[Y=(X_1+X_2+X_3)^2 + (X_4 + X_5+X_6)^2,\]
    试求常数$C,\;\st\;CY\sim \chi^2$.
}
\sol{
    因为$X_1 + X_2 +X_3\sim N(0,3),\, X_4+X_5+X_6\sim N(0,3)$,所以
    \begin{align*}
        \dfrac{X_1 + X_2 +X_3}{\sqrt{3}}\sim N(0,1), &  & \dfrac{X_4+ X_5 +X_6}{\sqrt{3}}\sim N(0,1),
    \end{align*}
    且由定理 (3.2.2)得这两项相互独立. 于是,
    \[\left( \dfrac{X_1 + X_2 + X_3}{\sqrt{3}}^2 \right) + \left(\dfrac{X_4 + X_5 + X_6}{\sqrt{3}}^2 \right)\sim \chi^2(2).\]
    提公共常数$C = \dfrac{1}{3}$即得. 从而$\displaystyle\frac{1}{3}Y\sim\chi^2(2)$.
}
\subsection{t分布}
\dfn{$t$分布}{
    设$X\sim N(0,1),\,Y\sim \chi^2(n)$, 且$X$与$Y$相互独立, 则称随机变量
    \begin{equation}
        t = \frac{X}{\sqrt{Y/n}}
    \end{equation}
    服从自由度为$n$的\vocab{$t$分布}, 记为$t\sim t(n)$.
}
$t$分布的PDF如下. 注意到这是一个偶函数.
\begin{equation}
    f(x) = \frac{\Gamma\left( \dfrac{n+1}{2} \right)}{\sqrt{n\pi}\Gamma\left( \dfrac{n}{2} \right)}\left( 1 + \frac{x^2}{n} \right)^{-\frac{n+1}{2}},\,\,x\in \RR.
\end{equation}
\qs{例P\textsubscript{125}3}{
    设随机变量$X\sim N(2,1)$, 随机变量$Y_1,Y_2,Y_3,Y_4$均服从$N(0,4)$, 且$X,Y_i\;(i=1,2,3,4)$都相互独立,令
    \[T=\dfrac{4(X-2)}{\sqrt{\sum_{i=1}^{4}}Y_i^2},\]
    试求$T$的分布. 并确定$t_0$, 使得$\Pr{\abs{T} > t_0} = 0.01$.
}
\sol{
    由于
    \[X-2\sim N(0,1),\ Y_i/2\sim N(0,1),\ i=1,2,3,4,\]
    根据定义 (5.2.2),
    \[T=\dfrac{4(X-2)}{\sqrt{\displaystyle\sum_{i=1}^{4}Y_i^2}}=\dfrac{X-2}{\sqrt{\displaystyle\sum_{i=1}^{4}\left( \dfrac{Y_i}{4} \right)^2}}=\dfrac{X-2}{\sqrt{\left. \displaystyle\sum_{i=1}^{4}\left( \dfrac{Y_i}{2} \right)^2 \middle/ 4\right.}}\sim t(4)\]
    由$\Pr{\abs{T} > t_0} = 0.01$, 对$n=4,\,\alpha=0.01$,查表得$t_0 = t_{a/2}(4) = t_{0.005}(4) = 4.604$.
}
\exc{P\textsubscript{127}3}{
    设$X,Y$相互独立且都服从$N(0,3^2)$. $X_1,\ldots,X_9$和$Y_1,\ldots,Y_9$是分别取自总体$X,Y$的简单随机样本, 试证明
    \[T=\dfrac{\sum_{i=1}^{9}X_i}{\sqrt{\sum_{i=1}^{9}Y_i^2}}\sim t(9)\]
}
\pf{证明}{
    由题意:  $X_i/3\sim N(0,1),\; Y_i/3\sim N(0,1)\Rightarrow \dfrac{\sum_{i=1}^{9}X_i}{3}\sim N(0,1)\;\;\text{(\circled{1})}$
    \[\text{构造}\sum_{i=1}^{9}Y_i^2\sim \chi^2(9)\tag{\circled{2}}\]
    由定义 (5.2.2), 由\circled{1}\circled{2}构造$T\sim t(9)$, 其中$T$为
    \begin{align*}
        T=\dfrac{\left. \left( \sum_{i=1}^{9}X_i/3 \right) \middle/ 3\right.}{\sqrt{\left.\sum_{i=1}^{9}\left( Y_i/3 \right)^2\middle/ 9\right.}} &  & \text{化简有}\ \ = \dfrac{\sum_{i=1}^{9}X_i}{\sqrt{\sum_{i=1}^{9}Y_i^2}}
    \end{align*}
}